<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
          A digital encoding of Ms Clark 39, 20v-26r, Oxford, University Bodleian Library
        </title>
         <respStmt>
         <resp>edited by</resp>
         <name>Giuseppe G. A. Celano</name>
         </respStmt>
         <respStmt>
         <resp>transcribed by</resp>
         <name>Ana-Katarina Gorički</name>
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
         <edition>First draft <date>May 2016</date></edition>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <!-- Information about source from which the resource derives -->
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
<charDecl>

 <glyph xml:id="abb1">
  <glyphName>KAI</glyphName>
  <charProp>
   <localName>entity</localName>
   <value>καὶ</value>
  </charProp>
  <mapping type="standard">καὶ</mapping>
  <figure>
   <graphic url=""/>
  </figure>
 </glyph>

 <glyph xml:id="abb2">
  <glyphName>COMBINING COMMA ABOVE; COMBINING DIAERESIS;</glyphName>
  <charProp>
   <localName>entity</localName>
   <value>&#x0313;&#x0308;</value>
  </charProp>
  <mapping type="standard">ές</mapping>
  <figure>
   <graphic url=""/>
  </figure>
 </glyph>

 <glyph xml:id="abb3">
  <glyphName>COMBINING BREVE; COMBINING DOT ABOVE; COMBINING COMMA ABOVE;</glyphName>
  <charProp>
   <localName>entity</localName>
   <value cert="low">&#x0306;&#x0307;&#x0313;</value>
  </charProp>
  <mapping type="standard">ης</mapping>
  <figure>
   <graphic url=""/>
  </figure>
 </glyph>

 <glyph xml:id="abb4">
  <glyphName>GREEK CAPITAL LUNATE SIGMA SYMBOL; GREEK SMALL LETTER OMICRON;</glyphName>
  <charProp>
   <localName>entity</localName>
   <value cert="low">&#x03F9;&#x03BF;</value>
  </charProp>
  <mapping type="standard">ὸς</mapping>
  <figure>
   <graphic url=""/>
  </figure>
 </glyph>

 <glyph xml:id="abb5">
  <glyphName>COMBINING DIAERESIS;</glyphName>
  <charProp>
   <localName>entity</localName>
   <value cert="low">&#x0308;</value>
  </charProp>
  <mapping type="standard">ας</mapping>
  <mapping type="standard">ὰς</mapping>
  <figure>
   <graphic url=""/>
  </figure>
 </glyph>

</charDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:space="preserve" n="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1">
  <body>
    <div type="section">
      <head>Κρίτων</head>
      <castList>
        <castItem type="role">
          <role xml:id="Σωκράτης">Σωκράτης</role>
        </castItem>
        <castItem type="role">
          <role xml:id="Κρίτων">Κρίτων</role>
        </castItem>
      </castList>
      <milestone n="43" unit="page"/>
    </div>
    <div type="section" n="43a">
      <said who="#Σωκράτης"><milestone unit="page" n="20v"/>τί τηνϊκάδε ἀφῗξαι ὦ κρίτων. ἢ οὐ πρωῒ ἔτι ἐστῒ:</said>
      <said who="#Κρίτων">πάνυ μὲν οὖν:</said>
      <said who="#Σωκράτης">πηνίκα μάλιστα:</said>
      <said who="#Κρίτων">ὄρθρος βαθῒς,</said>
      <said who="#Σωκράτης">θαυμάζω, ὅπως ἠθέλησέ σοι ὁ τοῦ δεσμωτηρίου φύλαξ ὑπακοῦσαι:</said>
      <said who="#Κρίτων">συνήθης ἤδη μοί ἐστιν ὦ σώκρατεςॱ διὰ τὸ πολλάκις δεῦρο φοιτᾶν· καί τι καὶ εὐεργέτηται ὑπʼ ἐμοῦ:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἄρτι δὲ ἥκεις; ἢ πάλαι:</said>
      <said who="#Κρίτων">ἐπιεικῶς πάλαι:</said>
      <said who="#Σωκράτης">εἶτα πῶς</said>
    </div>
    <div type="section" n="43b">
      <said who="#Σωκράτης">οὐκ εὐθὶς ἐπήγειράς με: ἀλλὰ σιγῆι παρακάθησαι:</said>
      <said who="#Κρίτων">οὐ μὰ τον δία ὦ σώκρατεςॱ οὐδʼ ἂν αὐτὸς ἤθελον, ἐν τοσαύτηι τε ἀγρυπνίαι καὶ λύπηι εἶναιॱ ἀλλὰ καὶ σοῦ πάλαιॱ θαυμάζω. αἰσθανόμενος ὡς ἡδέως καθεύδειςॱ καὶ ἐπίτηδές σε οὐκ ἤγειρον. ΐνα ὡς ἥδιστα διάγηις. καὶ πολλάκις μὲν δή σε. <choice n="20v"><abbr><g ref="#abb1"/></abbr><expan>καὶ</expan></choice> πρότερον, ἐν παντὶ τῶι βίωι, ηὐδαιμόνισα τοῦ τρόπουॱ πολὺ δὲ μάλιστα, ἐν τῆι νῦν παρεστώσηι συμφορᾶι. ὡς ῥαιδίως αὐτὴν καὶ πράως φέρεις:</said>
      <said who="#Σωκράτης">καὶ γὰρ ἄν ὦ κρίτων. πλημμελὲς εἴη ἀγανακτεῖν, τηλικοῦτον ὄντα, εἰ δεῖ ἤδη τελευτᾶν:</said>
    </div>
    <div type="section" n="43c">
      <said who="#Κρίτων">καὶ ἄλλοι ὦ σώκρατες· τηλικοῦτοι, ἐν τοιαύταις συμφοραῖς ἁλίσκονται· ἀλλʼ οὐδὲν αὐτοὺς ἐπιλύεται ἡ ἡλικία, τὸ μὴ οὐχὶ ἀγανακτεῖν τῆι παρούσηι τύχηι:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἔστι ταῦτα· ἀλλὰ τί δὴ οὕτω πρωῒ ἀφῖξαι:</said>
      <said who="#Κρίτων">ἀγγελίαν ὦ σώκρατες φέρων. χαλεπὴν καὶ βαρεῖαν οὐ σοί ὡς ἐμοὶ φαίνεται· ἀλλʼ ἐμοὶ· καὶ τοῖς σοῖς ἐπιτηδείοις πᾶσι καὶ χαλεπὴν καὶ βαρεῖαν· ἣν ἐγώ, ὡς ἐμοὶ δοκῶ, ἐν τοῖς βαρύτατʼ ἂν ἐνέγκαιμι:</said>
      <said who="#Σωκράτης">τίνα ταύτην· ἢ τὸ πλοῖον ἀφῖκται ἐκ δήλου, οὗ δεῖ</said>
    </div>
    <div type="section" n="43d">
      <said who="#Σωκράτης">ἀφικομένου, τεθνάναι με:</said>
      <said who="#Κρίτων">οὔτοι δὴ ἀφῖκται· ἀλλὰ δοκεῖν μέν μοι ἥξειν τήμερον, ἐξ ὧν ἀπαγγέλλουσιν <choice n="20v"><abbr>ἥκοντ<g ref="#abb2"/></abbr><expan>ἥκοντές</expan></choice> τινες, ἀπὸ σουνίου, καὶ καταλιπόντες ἐκεῖ αὐτόॱ  δῆλον οὖν ἐκ τούτων τῶν ἀγγέλων. ὅτι ἥξει τήμερον· καὶ ἀνάγκη δὴ εἰς αὔριον ἔσται ὦ σώκρατες, τὸν βίον σε τελευτᾶνॱ </said>
      <said who="#Σωκράτης">ἀλλʼ ὦ κρίτων· τύχηι ἀγαθηῖ. εἰ ταύτηι τοῖς θεοῖς φίλον, ταύτηι ἔστωॱ  οὐ μέντοι οἶμαι, ἥξειν αὐτὸ τήμερον:</said>
    </div>
    <div type="section" n="44a">
      <said who="#Κρίτων">πόθεν τοῦτο τεκμαίρει:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἐγώ σοι ἐρῶॱ τῆι γάρ που ὑστεραίαι δεῖ με ἀποθνήισκειν, ἢ, ἡῖ ἂν ἔλθηι τὸ πλοῖονॱ</said>
      <said who="#Κρίτων">φασί γέ τοι δὴ. οἱ τούτων κύριοιॱ</said>
      <said who="#Σωκράτης">οὐ τοίνυν τῆς ἐπιούσης ἡμέρας οἶμαι αὐτὸ ἥξειν. ἀλλὰ τῆς ἑτέραςॱ τεκμαίρομαι δὲ. ἔκ τινος ἐνϋπνίου, ὃ ἑώρακα, ὀλίγον πρότερον ταύτης τῆς νυκτός· καὶ κινδυνεύεις, ἐν καιρ·ῶι τινι οὐκ ἐγεῖραί με:</said>
      <said who="#Κρίτων">ἦν δὲ δὴ τί τὸ ἐνύπνιον:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἐδόκει τίς μοι γυνὴ προσελθοῦσα· καλὴ· καὶ εὐειδής· λευκὰ ἱμάτια ἔχουσα, καλέσαι με,</said>
    </div>
    <div type="section" n="44b">
      <said who="#Σωκράτης">καὶ εἰπεῖν: “ὦ σώκρατες·<cit>
        <quote type="verse">
            <l met="dactylic">ἤματί κεν τριτάτωι. Φθίην ἐρίβωλον ῾ἵκοιο:</l>
        </quote>
        <bibl n="Hom. Il. 9.363"/>
        </cit>”
      </said>
      <said who="#Κρίτων"><app loc="20v"><rdg>ὡς</rdg></app> ἄτοπον τὸ ἐνύπνιον ὦ σώκρατες:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἐναργὲς μὲν οὖν. ὥς γέ μοι δοκεῖ, ὦ κρίτων:</said>
      <said who="#Κρίτων">λίαν γε ὡς ἔοικενॱ <milestone unit="page" n="21r"/>ἀλλʼ ὦ δαιμόνιε σώκρατεςॱ ἔτι καὶ νῦν ἐμοὶ πείθου· <choice n="21r"><abbr><g ref="#abb1"/></abbr><expan>καὶ</expan></choice> σώθητϊ: ὡς ἐμοί ἐὰν σὺ ἀποθάνηις, οὐδε μία συμφορά ἐστιν. ἀλλὰ χωρῒς μὲν σοῦ ἐστερῆσθαι τοιούτου ἐπιτηδείου· οἷον ἐγὼ, οὐδένα μή ποτε εὑρήσω· ἔτι δὲ καὶ πολλοῖς δόξω, οἳ ἐμὲ καὶ σὲ μὴ σαφῶς ΐσασιν, ὡς οἷός</said>
    </div>
    <div type="section" n="44c">
      <said who="#Κρίτων">τε ὤν σε σῴζειν, εἰ ἤθελον ἀναλίσκειν χρήματα, ἀμελῆσαιॱ καίτοι, τΐς <hi n="21r">ἂν</hi> αἰσχίων εἴη ταύτης δόξα, ἢ δοκεῖν χρήματα περὶ πλείονος ποιεῖσθαι. ἢ φίλουςॱ οὐ γὰρ πείσονται οἱ πολλοὶ· ὡς σὺ αὐτὸς οὐκ ἠθέλησας ἀπιέναι ἐνθένδε, ἡμῶν προθυμουμένων:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἀλλὰ τί ἡμῖν ὦ μακάριε κρίτων, οὕτω τῆς <app loc="21r"><rdg>ῶν</rdg><rdg>τῶν</rdg></app> πολλῶν δόξης μέλειॱ οἱ γὰρ ἐπιεικέστατοι, ὧν μᾶλλον ἄξιον φροντίζειν, ἡγήσονται αὐτὰ οὕτω πεπρᾶχθαι, ὥσπερ ἂν πραχθῆι:</said>
      <said who="#Κρίτων">ἀλλʼ ὁρᾶις δὴ ὅτι ἀνάγκη ὦ σώκρατες.</said>
    </div>
    <div type="section" n="44d">
      <said who="#Κρίτων">καὶ τῆς <app loc="21r"><rdg>ῶν</rdg><rdg>τῶν</rdg></app> πολλῶν <choice n="21r"><abbr>δόξ<g ref="#abb3"/></abbr><expan>δόξης</expan></choice> μέλεινॱ αὐτὰ δὲ δῆλα τὰ παρόντα νυνί · ὅτι οἷόι τʼ εἰσὶν οἱ πολλοί· οὐ τὰ σμικρότατα τῶν κακῶν ἐξεργάζεσθαι. ἀλλὰ τὰ μέγιστα σχεδόν, ἐάν τις ἐν αὐτοῖς διαβεβλημένος ηἶ :</said>
      <said who="#Σωκράτης">εἰ γὰρ ὤφελον ὦ κρίτων· οἷοί τʼ εἶναι οἱ πολλοὶ, τὰ μέγιστα κακὰ ἐργάζεσθαι. ῾ἵνα οἷοί τʼ ἦσαν καὶ ἀγαθὰ τὰ μέγιστα· καὶ καλῶς ἂν εἶχε· νῦν δὲ, οὐδέτερα οἷοί τε· οὔτε γὰρ φρόνιμον, οὔτε ἄφρονα δυνατοὶ ποιῆσαι· ποιοῦσι δὲ τοῦτο. ὅτι ἂν τύχωσϊ:</said>
      <said who="#Κρίτων">ταῦτα μὲν δὴ. οὕτως</said>
    </div>
    <div type="section" n="44e">
      <said who="#Κρίτων">ἐχέτω· τάδε δέ ὦ σώκρατες· εἰπέ μοιॱ ἆρά γε μὴ, ἐμοῦ προμηθεῖ, καὶ τῶν ἄλλων ἐπιτηδείων, μή ἐὰν σὺ ἐνθένδε ἐξέλθηις, οἱ συκοφάνται ἡμῖν πράγματα παρέχωσιν, ὡς σὲ ἐνθένδε ἐκκλέψασι· καὶ ἀναγκασθῶμεν· ἢ καὶ πᾶσαν τὴν οὐσίαν ἀποβαλεῖν· ἢ συχνὰ χρήματα· ἢ, καὶ ἄλλό τι πρὸς τούτοις παθεῖν;
            εἰ γάρ τι τοιοῦτον</said>
    </div>
    <div type="section" n="45a">
      <said who="#Κρίτων">φοβηῖ, ἔασον αὐτὸ χαίρειν· ἡμεῖς γάρ που δίκαιοί ἐσμέν σώσαντές σε, κινδυνεύειν τοῦτον τὸν κίνδυνον: καὶ ἐὰν δέηι ἔτι τούτου μείζωॱ ἀλλʼ ἐμοὶ πείθου. καὶ μὴ ἄλλως ποίει:</said>
      <said who="#Σωκράτης">καὶ ταῦτα προμηθοῦμαι ὦ κρίτων. καὶ ἄλλα πολλά:</said>
      <said who="#Κρίτων">μήτε τοίνυν ταῦτα φοβοῦ. καὶ γὰρ οὐδὲ πολὺ τἀργύριόν ἐστιν, ὃ θέλουσι λαβόντές τινες, σῶσαι σε. καὶ ἐξαγαγεῖν ἐνθένδεॱ ἔπειτα, οὐχ ὁρᾶις τούτους τοὺς συκοφάνταςॱ ὡς εὐτελεῖς; καὶ οὐδὲν ἂν δέοι ἐπʼ αὐτοὺς πολλοῦ ἀργυρίουॱ σοὶ δὲ ὑπάρχει μὲν</said>
    </div>
    <div type="section" n="45b">
      <said who="#Κρίτων">τὰ ἐμὰ χρήματα. ὡς ἐγὼ οἶμαι ῾ἵκανάॱ ἔπειτα καὶ εἴ τι ἐμοῦ κηδόμενος, οὐκ οἴει δεῖν ἀναλίσκειν τἀμά, ξένοι οὗτοι ἐνθάδε, ἕτοιμοι ἀναλίσκεινॱ εἷς δὲ, καὶ κεκόμικεν ἐπʼ αὐτὸ τοῦτο, ἀργύριον ῾ἵκανόν· σιμμίας ὁ Θηβαῖοςॱ ἕτοιμος δὲ καὶ κέβηςॱ καὶ ἄλλοι πολλοὶ πάνυ· ὥστε ὅπερ λέγω, μήτε ταῦτα φοβούμενος <milestone unit="page" n="21v"/>ἀποκάμηις σαυτὸν σῶσαι, μήτε ὃ ἔλεγες ἐν τῶι δικαστηρίωι, δυσχερές σοι γενέσθω, ὅτι οὐκ ἂν ἔχοις ἐξελθὼν, ὅτι χρῶιο, σαυτῶι: πολλαχοῦ
            μὲν γὰρ καὶ ἄλλοσε, ὅποι ἂν ἀφίκηι, ἀγαπήσουσί</said>
    </div>
    <div type="section" n="45c">
      <said who="#Κρίτων">σεॱ ἐὰν δὲ βούληι, εἰς Θετταλίαν ϊέναι, εἰσὶν ἐμοὶ ἐκεῖ ξένοιॱ οἵ σε περὶ πολλοῦ ποιήσονταιॱ καὶ ἀσφάλειάν σοι παρέξονται· ὥστέ σε μηδένα λυπεῖν τῶν κατὰ Θετταλίανॱ ἔτι δέ ὦ σώκρατεςॱ οὐδὲ δίκαιόν μοι δοκεῖς ἐπιχειρεῖν πρᾶγμα, σαυτὸν προδοῦναι. ἐξὸν σωθῆναιॱ καὶ τοιαῦτα σπεύδεις περὶ σαυτὸν γενέσθαι· ἅπερ ἂν. καὶ οἱ ἐχθρόι σου σπεύσαιέν τε, καὶ ἔσπευσαν. σὲ διαφθεῖραιॱ βουλόμενοιॱ <choice n="21v"><abbr>πρ<g ref="#abb4"/></abbr><expan>πρὸς</expan></choice> δὲ τούτοις· καὶ τοὺς ὑεῖς τοὺς σαυτοῦ, ἔμοιγε δοκεῖς. προδιδόναι· οὕς σοι ἐξὸν, καὶ ἐκθρέψαι· καὶ</said>
    </div>
    <div type="section" n="45d">
      <said who="#Κρίτων">ἐκπαιδεῦσαι, οἰχήσηι καταλιπών· καὶ τὸ σὸν μέρος, ὅτι ἂν τύχωσι, τοῦτο <app loc="21v"><rdg>πράξουσιν</rdg><rdg>πράξουσι</rdg></app> ॱ τεύξονται δέ ὡς τὸ εἰκός τοιούτων. οἷάπερ <app loc="21v"><rdg>εἴωθεν</rdg><rdg>εἴωθε</rdg></app> γίγνεσθαι ἐν ταῖς ὀρφανίαις, περὶ τοὺς ὀρφανούςॱ ἢ γὰρ οὐ χρὴ ποιεῖσθαι παῖδας, ἢ συνδιαταλαιπωρεῖν, καὶ τρέφοντα, καὶ παιδεύονταॱ σὺ δέ μοι δοκεῖς, τὰ ῥαιθυμότατα αἱρεῖσθαιॱ χρὴ δέ. ἅπερ ἂν ἀνὴρ ἀγαθὸς καὶ ἀνδρεῖος ἕλοιτο, ταῦτα αἱρεῖσθαιॱ φάσκοντά γε δὴ ἀρετῆς διὰ παντὸς τοῦ βίου ἐπιμελεῖσθαιॱ ὡς ἔγωγε, καὶ ὑπὲρ σοῦ· καὶ ὑπὲρ</said>
    </div>
    <div type="section" n="45e">
      <said who="#Κρίτων">ἡμῶν, τῶν σῶν ἐπιτηδείων αἰσχύνομαιॱ μὴ δόξηι ἅπαν τὸ πρᾶγμα τὸ περὶ σὲ, ἀνανδρίαι τινὶ τηι ἡμετέραι πεπρᾶχθαι· καὶ ἡ εἴσοδος τῆς δίκης εἰς τὸ δικαστήριον ὡς εἰσῆλθεν. ἐξὸν μὴ εἰσελθεῖν· καὶ αὐτὸς ὁ ἀγὼν τῆς δίκης, ὡς ἐγένετο· καὶ τὸ τελευταῖον δὴπου τουτὶ· ὥσπερ κατάγελως τῆς πράξεως· κακίαι τινὶ, καὶ ἀνανδρίαι τῆι ἡμετέραι, διαπεφευγέναι</said>
    </div>
    <div type="section" n="46a">
      <said who="#Κρίτων">ἡμᾶς δοκεῖν. οἵτινές σε οὐχὶ ἐσώσαμεν· οὐδὲ σὺ σαυτόν. οἷόν τε ὄν· καὶ δυνατὸν. εἴ τι καὶ <app loc="21v"><rdg>μικρὸν</rdg><rdg>σμικρὸν</rdg></app> ἡμῶν ὄφελος ἦνॱ ταῦτα οὖν ὦ σώκρατεςॱ ὅρα, μὴ ἅμα τῶι κακῶι. καὶ αἰσχρὰ ἦι· σοί τε καὶ ἡμῖνॱ ἀλλὰ βουλεύουॱ μᾶλλον δὲ. οὐδὲॱ βουλεύεσθαι ἔτι ὥραॱ ἀλλὰ βεβουλεῦσθαιॱ μία δὲ βουλή· τῆς γὰρ ἐπιούσης νυκτὸς, πάντα ταῦτα δεῖ πεπρᾶχθαιॱ εἰ δʼ ἔτι περιμενοῦμεν. ἀδύνατον καὶ οὐκέτι οἷόν τε· ἀλλὰ παντὶ τρόπωι ὦ σώκρατες, πείθου μοι καὶ μηδαμῶς ἄλλως ποίει:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ὦ</said>
    </div>
    <div type="section" n="46b">
      <said who="#Σωκράτης">φίλε κρίτων· ἡ προθυμία σου πολλοῦ ἀξία· εἰ μετά τινος ὀρθότητος εἴη· εἰ δὲ μή, ὅσωι μείζων, τοσούτωι χαλεπωτέραॱ σκοπεῖσθαι οὖν χρὴ ἡμᾶςॱ εἴτε ταῦτα πρακτέον, εἴτε μήॱ ὡς ἐγὼ, οὐ μόνον νῦν, ἀλλὰ καὶ <milestone unit="page" n="22r"/>ἀεὶ τοιοῦτος, οἷος, τῶν ἐμῶν, μηδενὶ ἄλλωι πείθεσθαι, ἢ τῶι λόγωι. ὃς ἄν μοι λογιζομένωι βέλτιστος φαίνηταιॱ τοὺς δὴ <app loc="22r"><rdg>λό<gap quantity="4" unit="chars" reason="illegible"/></rdg></app> λόγους οὓς ἐν τῶι ἔμπροσθεν ἔλεγον. οὐ δύναμαι νῦν ἐκβαλεῖν, ἐπειδή μοι ἥδε ἡ τύχη γέγονεν· ἀλλὰ σχεδόν τι ὅμοιοι φαίνονταί μοι·
            καὶ τοὺς αὐτοὺς πρεσβεύω.</said>
    </div>
    <div type="section" n="46c">
      <said who="#Σωκράτης">καὶ τιμῶ, οὕσπερ καὶ πρότερον· ὧν ἐὰν μὴ βελτίω ἔχωμεν λέγειν ἐν τῶι παρόντι, εὖ ΐσθι. ὅτι οὐ μή σοι συγχωρήσω· οὐδʼ ἂν πλείω τῶν νῦν παρόντων, ἡ τῶν πολλῶν δύναμις, ὥσπερ παῖδας ἡμᾶς μορμολύττηται· δεσμοὺς· καὶ θανάτους ἐπιπέμπουσα· καὶ χρημάτων ἀφαιρέσειςॱ πῶς οὖν ἂν μετριώτατα σκοποίμεθα αὐτά; εἰ πρῶτον μὲν τοῦτον τὸν λόγον ἀναλάβοιμεν, ὃν σὺ λέγεις περὶ τῶν δοξῶν· πότερον καλῶς ἐλέγετο ἑκάστοτε, ἢ οὔ·
            ὅτι ταῖς μὲν δεῖ τῶν δοξῶν προσέχειν τὸν νοῦν.</said>
    </div>
    <div type="section" n="46d">
      <said who="#Σωκράτης">ταῖς δὲ οὔॱ ἢ πρὶν μὲν ἐμὲ δεῖν ἀποθνήισκειν καλῶς ἐλέγετοॱ νῦν δὲ <app loc="22r"><rdg>κατ´λος<gap quantity="3" unit="chars" reason="illegible"/></rdg></app>κατάδηλος ἄρα ἐγένετο, ὅτι ἄλλως, ἕνεκα λόγου ἐλέγετο. ἦν δὲ παιδιὰ, καὶ φλυαρία ὡς ἀληθῶςॱ ἐπιθυμῶ δʼ ἔγωγʼ ἐπισκέψασθαι ὦ κρίτων κοινῆι μετὰ σοῦ, εἴ τί μοι ἀλλοιότερος φανεῖται, ἐπειδὴ ωἷδε ἔχω, ἢ ὁ αὐτόςॱ καὶ ἐάσομεν χαίρειν, ἢ πεισόμεθα αὐτωῖॱ ἐλέγετο δέ πως ὡς ἐγῶμαι ἑκάστοτε ωἷδε, ὑπὸ τῶν οἰομένων τί λέγειν, ὥσπερ νυνδὴ ἐγὼ ἔλεγον· ὅτι τῶν δοξῶν, ἃς οἱ ἄνθρωποι
            δοξάζουσι. δέοι· τὰς μὲν.</said>
    </div>
    <div type="section" n="46e">
      <said who="#Σωκράτης">περὶ πολλοῦ ποιεῖσθαι· τὰς δὲ μή· τοῦτο πρὸς θεῶν ὦ κρίτων· οὐ δοκεῖ καλῶς σοι λέγεσθαι; σὺ γάρ, ὅσα γε τἀνθρώπεια. ἐκτὸς εἶ τοῦ μέλλειν ἀποθνήισκειν</said>
    </div>
    <div type="section" n="47a">
      <said who="#Σωκράτης">αὔριον· καὶ οὐκ ἄν σε παρακρούοι ἡ παροῦσα συμφορά· σκόπει δή· οὐχ ῾ϊκανῶς δοκεῖ σοι λέγεσθαι· ὅτι οὐ πάσας χρὴ τὰς δόξας τῶν ἀνθρώπων τιμᾶν· ἀλλὰ τὰς μέν, τὰς δʼ οὔ; <app loc="22r"><rdg>οὐδὲ πάντων· ἀλλὰ τῶν μέν. τῶν δʼ οὔ;</rdg></app> τί φήις· ταῦτα, οὐχὶ καλῶς λέγεται ̦:</said>
        <said who="#Κρίτων">καλῶς:</said>
      <said who="#Σωκράτης">οὐκοῦν·τὰς μὲν χρηστὰς τιμᾶν· τὰς δὲ πονηρὰς μή ̦:</said>
      <said who="#Κρίτων">ναί:</said>
      <said who="#Σωκράτης">χρησταὶ δὲ, οὐχ αἱ τῶν φρονίμων· πονηραὶ δὲ, αἱ τῶν ἀφρόνων ̦:</said>
      <said who="#Κρίτων">πῶς δʼ οὔ:</said>
      <said who="#Σωκράτης">φέρε δή· πῶς αὖ, τὰ τοιαῦτα ἐλέγετο· γυμναζόμενος</said>
    </div>
    <div type="section" n="47b">
        <said who="#Σωκράτης">ἀνὴρ, καὶ τοῦτο πράττων· πότερον παντὸς ἀνδρὸς ἐπαίνωι. καὶ ψόγωι· καὶ δόξηι τὸν νοῦν προσέχει, ἢ ἑνὸς μόνου ἐκείνου· ὃς ἂν τυγχάνηι <app loc="22r"><rdg>᾽ϊατρὸς</rdg><rdg>ϊατρὸς.</rdg></app> ἢ παιδοτρίβης ὤν:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἑνὸς μόνου:</said>
        <said who="#Σωκράτης">οὐκοῦν. φοβεῖσθαι χρὴ τοὺς ψόγουςॱ καὶ ἀσπάζεσθαι τοὺς ἐπαίνους, τοὺς τοῦ ἑνὸς ἐκείνου. ἀλλὰ μὴ τοὺς <app loc="22r"><rdg>ῶν</rdg><rdg>τῶν</rdg></app> πολλῶν:</said>
            <said who="#Κρίτων">δῆλα δή:</said>
            <said who="#Σωκράτης">ταύτηι ἄρα αὐτῶι πρακτέον· καὶ γυμναστέον· καὶ ἐδεστέον γε· καὶ ποτέον· ἧ ἂν τῶι ἑνὶ δοκῆ <milestone unit="page" n="22v"/>τῶ ἐπιστάτηι· καὶ ἐπαΐοντι μᾶλλον, ἢ ᾗ σύμπασι τοῖς ἄλλοις:</said>
            <said who="#Κρίτων">ἔστι ταῦτα:</said>
            <said who="#Σωκράτης">εἶεν: ἀπειθήσας δὲ τῶι ἑνὶ· καὶ ἀτιμάσας</said>
    </div>
    <div type="section" n="47c">
      <said who="#Σωκράτης">αὐτοῦ τὴν δόξαν, καὶ τοὺς ἐπαίνους· τιμήσας δὲ τοὺς <app loc="22v"><rdg>ῶν</rdg><rdg>τῶν</rdg></app> πολλῶν λόγους καὶ μηδὲν ἐπαϊόντων, ἆρα οὐδὲν κακὸν πείσεται;</said>
      <said who="#Κρίτων">πῶς γὰρ οὔ:</said>
      <said who="#Σωκράτης">τί δʼ ἔστι τὸ κακὸν τοῦτοॱ καὶ ποῖ τείνειॱ καὶ εἰς τί, τῶν τοῦ ἀπειθοῦντος:</said>
      <said who="#Κρίτων">δῆλον, ὅτι εἰς <app loc="22r"><rdg>ο</rdg><rdg>τὸ</rdg></app> σῶμα. τοῦτο γὰρ δϊόλλυσι:</said>
      <said who="#Σωκράτης">καλῶς λέγεις: οὐκοῦν καὶ τἆλλα ὦ κρίτων, οὕτως. ϊνα μὴ πάντα διΐωμεν· καὶ δὴ καὶ περὶ τῶν δικαίων. καὶ ἀδίκων· καὶ αἰσχρῶν. καὶ καλῶν· καὶ ἀγαθῶν· καὶ κακῶν περὶ ὧν νῦν ἡ βουλὴ ἡμῖν ἐστι· πότερον τῆ τῶν πολλῶν δόξηι δεῖ ἡμᾶς</said>
    </div>
    <div type="section" n="47d">
        <said who="#Σωκράτης">ἕπεσθαι καὶ φοβεῖσθαι αὐτὴν. ἢ τῆι τοῦ ἑνός. εἴ τίς ἐστιν ἐπαΐων. ὃν δεῖ, καὶ αἰσχύνεσθαι· καὶ φοβεῖσθαι μᾶλλον, ἢ σύμπαντας τοὺς ἄλλουςॱ ὧι εἰ μὴ ἀκολουθήσομεν, διαφθεροῦμεν ἐκεῖνο, καὶ λωβησόμεθα· ὃ τῶι μὲν δικαίωι βέλτιον ἐγίγνετοॱ τῶι δὲ ἀδίκωι. ἀπώλλυτο· ἢ οὐδέν ἐστι τοῦτο:</said>
        <said who="#Κρίτων">οἶμαι ἔγωγε ὦ σώκρατες:</said>
      <said who="#Σωκράτης">φέρε δή· ἐὰν τὸ ὑπὸ τοῦ ὑγιεινοῦ μὲν βέλτιον γιγνόμενον· ὑπὸ τοῦ νοσώδους δὲ διαφθειρόμενον διολέσωμεν· πειθόμενοι, μὴ τῆι τῶν ἐπαϊόντων δόξηι, ἆρα, βιωτὸν ἡμῖν ἐστι,</said>
    </div>
    <div type="section" n="47e">
        <said who="#Σωκράτης">διεφθαρμένου αὐτοῦॱ ἔστι δέ που τοῦτο,τὸ σῶμα, ἢ οὐχί:</said>
        <said who="#Κρίτων">ναί:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἆρʼ οὖν, βιωτὸν ἡμῖν ἐστι, μετὰ μοχθηροῦ, καὶ διεφθαρμένου σώματος;</said>
      <said who="#Κρίτων">οὐδαμῶς:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἀλλὰ μετʼ ἐκείνου ἆρʼ ἡμῖν βιωτὸν, διεφθαρμένου, ὧι τὸ ἄδικον μὲν λωβᾶταιॱ τὸ δὲ δίκαιον ὀνίνησιν; ἢ φαυλότερον ἡγούμεθα εἶναι τοῦ σώματος, ἐκεῖνο <app loc="22r"><rdg>ὅτι πότʼ</rdg><rdg>ὅτί ποτʼ</rdg></app> ἐστι τῶν</said>
    </div>
    <div type="section" n="48a">
        <said who="#Σωκράτης">ἡμετέρων, περὶ ὃ ἥ τε ἀδικία καὶ ἡ δικαιοσύνη ἐστίν:</said>
        <said who="#Κρίτων">οὐδαμῶς:</said>
        <said who="#Σωκράτης">ἀλλὰ τιμιώτερον,:</said>
        <said who="#Κρίτων">πολύ γε:</said>
      <said who="#Σωκράτης">οὐκ ἄρα ὦ βέλτιστε. πάνυ ἡμῖν ὅυτω φροντιστέον, τί ἐροῦσιν οἱ πολλοὶ ἡμᾶςॱ ἀλλʼ ὅ,τι ὁ ἐπαΐων περὶ τῶν δικαίων καὶ ἀδίκων. ὁ εἷς· καὶ αὐτὴ ἡ ἀλήθεια· ὥστε πρῶτον μὲν. ταύτηι, ὄυκ ὀρθῶς εἰσηγῇ· εἰσηγούμενος τῆς <app loc="22v"><rdg>ῶν</rdg><rdg>τῶν</rdg></app> πολλῶν δόξης δεῖν ἡμᾶς φροντίζειν περὶ τῶν δικαίων, καὶ καλῶν, καὶ ἀγαθῶν, <choice><abbr><g ref="#abb1"/></abbr><expan>καὶ</expan></choice> τῶν ἐναντίωνॱ “ἀλλὰ μὲν δή φαίη γʼ ἄν τις. οἷοί τέ εἰσιν ἡμᾶς οἱ πολλοὶ ἀποκτεινύναι.</said>
    </div>
    <div type="section" n="48b">
        <said who="#Κρίτων">δηλα δὴ· καὶ ταῦτα φαίη γὰρ ἄν. ὦ σώκρατες: ἀληθῆ λέγειςॱ</said>
        <said who="#Σωκράτης">ἀλλʼ ὦ θαυμάσιε. οὗτός τε ὁ λόγος ὃν διεληλύθαμεν· ἔμοιγε δοκεῖ· ἔτι ὅμοιος εἶναι, τῶι καὶ πρότερον· καὶ τόνδε δὲ αὖ σκόπει, εἰ ἔτι μένει ἡμῖν, ἢ οὔॱ ὅτι οὐ τὸ ζῆν περὶ πλείστου ποιητέον· ἀλλὰ τὸ εὖ ζῆν:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἀλλὰ μένει:</said>
        <said who="#Σωκράτης">τὸ δὲ εὖ, καὶ καλῶς, καὶ δικαίως, ὅτι ταὐτόν ἐστιν· μένει, ἢ οὐ μένει:</said>
        <said who="#Κρίτων">μένει:</said>
      <said who="#Σωκράτης">οὐκοῦν ἐκ τῶν ὁμολογουμένων. τοῦτο σκεπτέον· πότερον δίκαιον, ἐμὲ ἐνθένδε πειρᾶσθαι ἐξιέναι μὴ <milestone unit="page" n="23r"/>ἀφιέντων</said>
    </div>
    <div type="section" n="48c">
      <said who="#Σωκράτης">ἀθηναίων, ἢ οὐ δΐκαιον· καὶ ἐὰν μὲν φαίνηται δίκαιον, πειρώμεθαॱ εἰ δὲ μή. ἐῶμενॱ ἃς δὲ σὺ λέγεις τὰς σκέψεις, περΐ τε ἀναλώσεως χρημάτων, καὶ δόξης. καὶ παίδων τροφῆς. μὴ ὡς ἀληθῶς ταῦτα ὦ κρίτων σκέμματα ἦι τῶν ῥαιδίως ἀποκτεινύντων καὶ ἀναβιωσκομένων γʼ ἄν. εἰ οἷοί τʼ ἦσαν, οὐδενὶ ξὺν νῶι· τούτων. τῶν πολλῶν· ἡμῖν δʼ ἐπειδὴ ὁ λόγος οὕτως αἱρεῖ, μὴ οὐδὲν ἄλλο σκεπτέον ἦι, ἢ ὅπερ νυνδὴ ἐλέγομεν· πότερον δίκαια πράξομεν. καὶ χρήματα τελοῦντες τούτοις, τοῖς ἐμὲ ἐνθένδε</said>
    </div>
    <div type="section" n="48d">
        <said who="#Σωκράτης">ἐξάξουσι. καὶ χάριτας καὶ αὐτοὶ <choice><abbr>ἐξάγοντ<g ref="#abb2"/></abbr><expan>ἐξάγοντές</expan></choice> τε καὶ ἐξαγόμενοι, ἢ τῆι ἀληθείαι ἀδικήσομεν πάντα ταῦτα ποιοῦντες· κἂν φαινώμεθα ἄδικα αὐτὰ ἐργαζόμενοι, μὴ οὐ δέη ὑπολογίζεσθαι· ὄυτʼ εἰ ἀποθνήισκει δεῖ, παραμένοντας καὶ ἡσϋχΐαν ἄγοντας, οὔτε ἄλλο ὁτιοῦν πάσχειν πρὸ τοῦ ἀδικεῖν:</said>
        <said who="#Κρίτων">καλῶς μέν μοι δοκεῖς λέγειν ὦ σώκρατεςॱ ὅρα δὲ τί δρῶμεν:</said>
      <said who="#Σωκράτης">σκοπῶμεν ὦ ἀγαθέ κοινῆιॱ καὶ εἴ πηι ἔχεις ἀντιλέγειν ἐμοῦ λέγοντος. ἀντίλεγε· καὶ σοὶ πείσομαιॱ εἰ δὲ</said>
    </div>
    <div type="section" n="48e">
      <said who="#Σωκράτης">μὴ, παῦσαι ἤδη ὦ μακάριε· πολλάκις μοι λέγων τὸν αὐτὸν λόγον. ὡς χρὴ ἐνθένδε, ἀκόντων ἀθηναίων, ἐμὲ ἀπιέναι· ὡς ἐγὼ. περὶ πολλοῦ ποιοῦμαι πεῖσαί σε, ταῦτα πράττειν· ἀλλὰ μὴ ἄκοντοςॱ ὅρα δὲ δὴ, τῆς σκέψεως τὴν ἀρχὴν ἐάν σοι῾ϊκανῶς λέγηται· καὶ πειρῶ ἀποκρίνεσθαι τὸ</said>
    </div>
    <div type="section" n="49a">
        <said who="#Σωκράτης">ἐρωτώμενον. ἧι ἂν μάλιστα οἴηι:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἀλλὰ πειράσομαι:</said>
      <said who="#Σωκράτης">οὐδενὶ τρόπωι φαμὲν, ἑκόντας ἀδικητέον εἶναι, ἢ τινὶ μὲν ἀδικητέον τρόπωι, τινὶ δὲ οὔॱ ἢ οὐδαμῶς τό γε ἀδικεῖν, οὔτε ἀγαθὸν, οὔτε καλόν· <app loc="23r"><rdg>ὡ</rdg><rdg>ὡς</rdg></app> πολλάκις ἡμῖν καὶ ἐν τῶι ἔμπροσθεν χρόνωι ὡμολογήθη. ὅπερ καὶ ἄρτι ἐλέγετο· ἢ πᾶσαι ἡμῖν ἐκεῖναι αἱ πρόσθεν ὁμολογίαι, ἐν ταῖσδε ταῖς ὀλίγαις ἡμέραις, ἐκκεχυμέναι εἰσί· καὶ πάλαι ὦ κρίτων ἄρα τηλικοίδε γέροντες ἄνδρες πρὸς ἀλλήλους σπουδῆι διαλεγόμενοι,</said>
    </div>
    <div type="section" n="49b">
        <said who="#Σωκράτης">ἐλάθομεν ἡμᾶς αὐτοὺς, παίδων οὐδὲν διαφέροντες. ἢ παντὸς μᾶλλον οὕτως ἔχει, <app loc="23r"><rdg>ὥ περ</rdg><rdg>ὥσπερ</rdg></app> τότε ἐλέγετο ἡμῖν. εἴτε φασὶν οἱ πολλοὶ, εἴτε μήॱ καὶ εἴτε δεῖ ἡμᾶς ἔτι τῶνδε χαλεπώτερα πάσχειν, εἴτε καὶ πραότερα· ὅμως, τό γε ἀδικεῖν, τῶι ἀδικοῦντι. καὶ κακὸν, καὶ αἰσχρὸν τυγχάνει ὂνॱ παντὶ τρόπωι φαμὲν. ἢ οὔ:</said>
        <said who="#Κρίτων">φαμέν:</said>
        <said who="#Σωκράτης">οὐδαμῶς ἄρα δεῖ ἀδικεῖν ̦:</said>
        <said who="#Κρίτων">οὐ δῆτα:</said>
        <said who="#Σωκράτης">οὐδὲ ἀδικούμενον ἄρα ἀνταδικεῖν, ὡς οἱ πολλοὶ οἴονται. ἐπειδή γε οὐδαμῶς δεῖ ἀδικεῖν:</said>
    </div>
    <div type="section" n="49c">
        <said who="#Κρίτων">οὐ φαίνεται:</said>
        <said who="#Σωκράτης">τί δὲ δή· κακουργεῖν δεῖ ὦ κρίτων ἢ οὔ:</said>
        <said who="#Κρίτων">οὐ δεῖ δήπου ὦ σώκρατες:</said>
        <said who="#Σωκράτης">τί δέॱ ἀντικακουργεῖν κακῶς <milestone unit="page" n="23v"/>πάσχοντα, ὡς οἱ πολλοί φασιν δίκαιον. ἢ οὐ δίκαιον:</said>
        <said who="#Κρίτων">οὐδαμῶς:</said>
        <said who="#Σωκράτης">τὸ γάρ που <app loc="23v"><rdg>κακῶ</rdg><rdg>κακῶς</rdg></app> ποιεῖν ἀνθρώπους, τοῦ ἀδικεῖν οὐδὲν διαφέρει:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἀληθῆ λέγεις:</said>
      <said who="#Σωκράτης">οὔτε ἄρα ἀνταδικεῖν δεῖ· οὔτε <app loc="23v"><rdg>κακῶ</rdg><rdg>κακῶς</rdg></app> ποιεῖν οὐδένα ἀνθρώπωνॱ οὐδʼ ἂν ὁτιοῦν πάσχηι ὑπʼ αὐτῶνॱ καὶ ὅρα ὦ κρίτων ταῦτα καθομολογῶν, ὅπως μὴ παρὰ</said>
    </div>
    <div type="section" n="49d">
      <said who="#Σωκράτης">δόξαν ὁμολογῆιςॱ οἶδα γὰρ ὅτι ὀλίγοις τισὶ ταῦτα, καὶ δοκεῖ καὶ δόξει· οἷς οὖν οὕτω δέδοκται· καὶ οἷς μή. τούτοις οὐκ ἔστι κοινὴ βουλὴ. ἀλλὰ ἀνάγκη τούτους, ἀλλήλων καταφρονεῖν. ὁρῶντας τὰ ἀλλήλων βουλεύματαॱ σκόπει δὴ οὖν, καὶ σὺ εὖ μάλα· πότερον κοινωνεῖς· καὶ συνδοκεῖ σοι· καὶ ἀρχώμεθα ἐντεῦθεν βουλευόμενοι, ὡς οὐδέποτε ὀρθῶς ἔχοντος οὔτε τοῦ ἀδικεῖν, οὔτε τοῦ ἀνταδικεῖν. οὔτε κακῶς πάσχοντα ἀμύνεσθαι, ἀντιδρῶντα κακῶς, ἢ ἀφίστασαι καὶ οὐ κοινωνεῖς τῆς ἀρχῆςॱ ἐμοὶ μὲν</said>
    </div>
    <div type="section" n="49e">
        <said who="#Σωκράτης">γὰρ καὶ πάλαι οὕτω. καὶ νῦν ἔτι δοκεῖॱ σοὶ δὲ εἴ πηι ἄλληι δέδοκται. λέγε καὶ δίδασκεॱ εἰ δʼ ἐμμένεις <app loc="23v"><rdg>τοῖ πρόσθε.</rdg><rdg>τοῖς πρόσθεν,</rdg></app> τὸ μετὰ τοῦτο ἄκουε:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἀλλʼ ἐμμένω τε, καὶ συνδοκεῖ μοι. ἀλλὰ λέγε:</said>
        <said who="#Σωκράτης">λέγω δὴ αὖτὸ μετὰ τοῦτοॱ μᾶλλον δʼ ἐρωτῶॱ πότερον· ἃ ἄν τις ὁμολογήσηι τωι, δίκαια ὄντα· ποιητέον. ἢ ἐξαπατητέον:</said>
        <said who="#Κρίτων">ποιητέον:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἐκ τούτων δὴ ἄθρει· ἀπιόντες ἐνθένδε ἡμεῖς, μὴ πείσαντες τὴν πόλιν·</said>
    </div>
    <div type="section" n="50a">
        <said who="#Σωκράτης">πότερον, <app loc="23v"><rdg>κακῶ</rdg><rdg>κακῶς</rdg></app> τινας ποιοῦμεν, καὶ ταῦτα οὓς ἥκιστα δεῖ, ἢ οὔॱ καὶ ἐμμένομεν οἷς ὡμολογήσαμεν δικαίοις οὖσιν, ἢ οὔ:</said>
        <said who="#Κρίτων">οὐκ ἔχω ὦ σώκρατες. ἀποκρίνασθαι πρὸς ὃ ἐρωταῖς. οὐ γὰρ ἐννοῶ:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἀλλʼ ωἷδε σκόπειॱ εἰ μέλλουσιν ἡμῖν ἐνθένδε, εἴτε ἀποδιδράσκειν, εἴθʼ ὅπως δεῖ ὀνομάσαι τοῦτο· ἐλθόντες οἱ νόμοι· καὶ τὸ κοινὸν τῆς πόλεως ἐπιστάντες ἔροιντο. εἰπέ μοι ὦ σώκρατεςॱ τί ἐν νωῖ ἔχεις ποιεῖν· ἄλλό τι, ἢ τούτωι τωῖ ἔργωι ωἷ ἐπιχειρεῖς· διανοεῖ, τούς τε νόμους ἡμᾶς</said>
    </div>
    <div type="section" n="50b">
      <said who="#Σωκράτης">ἀπολέσαι. καὶ σύμπασαν τὴν πόλιν, τὸ σὸν μέροςॱ ἢ δοκεῖ σοι, οἷόν τε ἔτι ἐκείνην τὴν πόλιν εἶναι, καὶ μὴ ἀνατετράφθαι· ἐν ηἷ αἱ γενόμεναι δίκαι μηδὲν ᾽ϊσχύωσιν· ἀλλὰ ὑπὸ ϊδιωτῶν, ἄκυροί τε γίγνωνται, καὶ διαφθείρωνταιॱ τί ἐροῦμεν ὦ κρίτων, <app loc="23v"><rdg>πρὸ</rdg><rdg>πρὸς</rdg></app> ταῦτα, καὶ ἄλλα τοιαῦταॱ πολλὰ γὰρ ἄν τις ἔχοι. <app loc="23v"><rdg>ἄλλω</rdg><rdg> ἄλλως</rdg></app> τε καὶ ῥήτωρ. εἰπεῖν ὑπὲρ τούτου τοῦ νόμου ἀπολλυμένου· ὃς τὰς <app loc="23v"><rdg><choice><abbr>δίκ<g ref="#abb5"/></abbr><expan>δίκας</expan></choice> <choice><abbr>τ<g ref="#abb5"/></abbr><expan>τὰς</expan></choice> δικασθείσας</rdg><rdg>δικασθείσας</rdg></app>. προστάττει κυρίας εἶναιॱ ἢ ἐροῦμεν πρὸς αὐτοὺς· ὅτι ἠδίκει</said>
    </div>
    <div type="section" n="50c">
        <said who="#Σωκράτης">γὰρ ἡμᾶς ἡ πόλις· καὶ οὐκ ὀρθῶς τὴν δίκην <app loc="23v"><rdg>ἔκρινεν</rdg><rdg>ἔκρινε</rdg></app> · ταῦτα, ἢ τί ἐροῦμεν:</said>
        <said who="#Κρίτων">ταῦτα νὴ δία ὦ σώκρατες:</said>
      <said who="#Σωκράτης">τί οὖν ἂν εἴπωσιν οἱ νόμοι· ὦ σώκρατες· ἦ καὶ ταῦτα ὡμολόγητο <milestone unit="page" n="24r"/>ἡμῖν τε καὶ σοὶ· ἢ ἐμμενεῖν ταῖς δίκαις αἷς ἂν ἡ πόλις δικάζηιॱ εἰ οὖν αὐτῶν θαυμάζοιμεν λεγόντων, ᾽ΐσως ἂν εἴποιεν, ὅτι ὦ σώκρατεςॱ μὴ θαύμαζε τὰ λεγόμενα. ἀλλʼ ἀποκρίνου· ἐπειδὴ καὶ εἴωθας χρῆσθαι, τῶι ἐρωτᾶν τε καὶ ἀποκρίνεσθαιॱ φέρε γὰρ τί ἐγκαλῶν, ἡμῖν</said>
    </div>
    <div type="section" n="50d">
        <said who="#Σωκράτης">καὶ τηῖ πόλει· ἐπιχειρεῖς ἡμᾶς ἀπολλύναιॱ οὐ πρῶτον μέν σε ἐγεννήσαμεν ἡμεῖς; καὶ διʼ ἡμῶν ἐλάμβανε τὴν μητέρα σου ὁ πατὴρ; καὶ ἐφύτευσέ σε; φράσον οὖν· τούτοις ἡμῶν τοῖς νόμοις <app loc="24r"><rdg>τοῖ</rdg><rdg>τοῖς</rdg></app> περὶ τοὺς γάμους· μέμφει τὶ, ὡς οὐ καλῶς ἔχουσιν ̦: οὐ μέμφομαι φαίην ἄν: ἀλλὰ <app loc="24r"><rdg>τοῖ</rdg><rdg>τοῖς</rdg></app> περὶ τὴν τοῦ γενομένου τροφήν τε καὶ παιδείαν, ἐν ηἷ καὶ σὺ ἐπαιδεύθης; ἢ οὐ καλῶς προσέταττον ἡμῶν οἱ ἐπὶ τούτοις τεταγμένοι νόμοι· παραγγέλλοντες τωῖ πατρὶ τωῖ σωῖ· σὲ ἐν μουσικηῖ. καὶ γυμναστικηῖ, παιδεύειν: καλῶς</said>
    </div>
    <div type="section" n="50e">
        <said who="#Σωκράτης">φαίην ἄν: εἶενॱ ἐπειδὴ δὲ ἐγένου τεॱ καὶ ἐξετράφηςॱ καὶ ἐπαιδεύθης· ἔχοις ἂν εἰπεῖν, πρῶτον μὲν ὡς οὐχὶ ἡμέτερος ἦσθα καὶ ἔκγονος. καὶ δοῦλος. αὐτός τε καὶ οἱ σοὶ πρόγονοι; καὶ εἰ τοῦθʼ οὕτως ἔχει· ἄρʼ ἐξ ϊσου οἴει εἶναι, σοὶ τὸ δίκαιον, καὶ ἡμῖν, καὶ ἅττʼ ἂν ἡμεῖς σε ἐπιχειρῶμεν ποιεῖν, καὶ σοὶ ταῦτα ἀντιποιεῖν οἴει δίκαιον εἶναι; ἢ, πρὸς μὲν ἄρα σοι τὸν πατέρα, οὐκ ἐξ ᾽ΐσου ἦν τὸ δίκαιον. καὶ πρὸς τὸν δεσπότην, εἴ σοι ὢν ἐτύγχανεν· ὥστε ἅπερ πάσχοις, ταῦτα καὶ ἀντιποιεῖν· οὔτε κακῶς ἀκούοντα,</said>
    </div>
    <div type="section" n="51a">
      <said who="#Σωκράτης">ἀντιλέγειν· οὔτε τυπτόμενον, ἀντιτύπτειν· οὔτε ἄλλα τοιαῦτα πολλά· πρὸς δὲ τὴν πατρίδα ἄρα καὶ τοὺς νόμους, ἐξέσται σοιॱ <app loc="24r"><rdg>ὥ τε</rdg><rdg>ὥστε</rdg></app> , ἐάν σε ἐπιχειρῶμεν ἡμεῖς ἀπολλύναι δίκαιον ἡγούμενοι εἶναι. καὶ σὺ δὲ ἡμᾶς τοὺς νόμους. καὶ τὴν πατρίδα καθʼ ὅσον δύνασαι ἐπιχειρήσεις ἀνταπολλύναι· καὶ φήσεις ταῦτα ποιῶν, δίκαια πράττειν· ὁ τηῖ ἀληθείαι, τῆς ἀρετῆς ἐπιμελόμενοςॱ ἢ οὕτως εἶ σοφὸς· <app loc="24r"><rdg>ὥ τε λέληθέν</rdg><rdg>ὥστε λέληθέν</rdg></app> σε. ὅτι μητρός τε. καὶ πατρὸς· καὶ τῶν ἄλλων προγόνων ἁπάντων, τιμιώτερόν ἐστιν πατρὶς· καὶ σεμνότερον· καὶ ἁγιώτερον· καὶ ἐν μείζονι</said>
    </div>
    <div type="section" n="51b">
      <said who="#Σωκράτης">μοίραι, καὶ παρὰ θεοῖς <choice n="24r"><abbr><g ref="#abb1"/></abbr><expan>καὶ</expan></choice> παρʼ ἀνθρώποις τοῖς νοῦν ἔχουσι· καὶ σέβεσθαι δεῖ· καὶ μᾶλλον ὑπείκειν· καὶ θωπεύειν πατρίδα χαλεπαίνουσαν, ἢ πατέρα. καὶ ἢ πείθειν, ἢ ποιεῖν ἃ ἂν κελεύηι· καὶ πάσχειν. ἐάν τι προστάττηι παθεῖν, ἡσυχίαν ἄγοντα· ἐάντε τύπτεσθαι· ἐάντε δεῖσθαι· ἐάντε εἰς πόλεμον ἄγηι, τρωθησόμενον ἢ ἀποθανούμενον. ποιητέον ταῦταॱ καὶ τὸ δίκαιον. οὕτως ἔχει· καὶ οὐχὶ ὑπεικτέον· οὐδὲ <milestone unit="page" n="24v"/>ἀναχωρητέον· οὐδὲ λειπτέον τὴν τάξιν· ἀλλὰ καὶ ἐν πολέμωι καὶ ἐν δικαστηρΐωι· καὶ πανταχοῦ, ποιητέον ἃ ἂν κελεύηι ἡ</said>
    </div>
    <div type="section" n="51c">
        <said who="#Σωκράτης">πόλις, καὶ ἡ πατρῒς· ἢ πείθειν αὐτὴν. ηἷ τὸ δίκαιον πέφυκεॱ βιάζεσθαι δὲ. οὐχ ὅσιον· οὔτε μητέρα, οὔτε πατέραॱ πολὺ δὲ τούτων ἔτι ἧττον. τὴν πατρίδαॱ τί φήσομεν πρὸς ταῦτα, ὦ κρίτων· ἀληθῆ λέγειν τοὺς νόμους. ἢ οὔ:</said>
      <said who="#Κρίτων">ἔμοιγε δοκεῖॱ</said>
      <said who="#Σωκράτης">σκόπει τοίνυν· ὦ σώκρατεςॱ φαῖεν <hi n="24v">ἂν⸌</hi> ᾽ΐσως οἱ νόμοι· εἰ ἡμεῖς ταῦτα ἀληθῆ λέγομεν, ὅτι οὐ δίκαια ἡμᾶς ἐπιχειρεῖς· δρᾶν, ἃ νῦν ἐπιχειρεῖς. ἡμεῖς γάρ σε γεννήσαντεςॱ ἐκθρέψαντεςॱ παιδεύσαντεςॱ μεταδόντες ἁπάντων ὧν οἷοί τʼ ἦμεν καλῶν, σοὶ καὶ τοῖς ἄλλοις</said>
    </div>
    <div type="section" n="51d">
      <said who="#Σωκράτης">πᾶσιν πολίταις, ὅμως προαγορεύομεν τωῖ ἐξουσίαν πεποιηκέναι ἀθηναίων τωῖ βουλομένωι, ἐπειδὰν δοκιμασθῆι, καὶ ᾽ΐδηι τὰ ἐν τηῖ πόλει πράγματα· καὶ ἡμᾶς τοὺς νόμους, ωἷ ἂν, μὴ ἀρέσκωμεν ἡμεῖς, ἐξεῖναι λαβόντα τὰ αὑτοῦ, ἀπιέναι ὅποι ἂν βούληται· <app loc="24v"><rdg>καὶ οὐδεὶς ἡμῶν, τῶν νόμων ἐμποδὼν ἐστὶν. οὐδʼ ἀπαγορεύει, ἐάντε τίς βούληται</rdg></app> ὑμῶν εἰς ἀποικίαν ᾽ϊέναι, εἰ μὴ ἀρέσκοιμεν ἡμεῖς τε καὶ ἡ πόλις· ἐάντε μετοικεῖν ἄλλοσέ ποι ἐλθὼν, ᾽ϊέναι ἐκεῖσε, ὅποι ἂν βούληται. ἔχοντα τὰ αὑτοῦॱ ὃς δʼ ἂν</said>
    </div>
    <div type="section" n="51e">
      <said who="#Σωκράτης">ὑμῶν παραμείνηι, ὁρῶν. ὃν τρόπον ἡμεῖς τάς τε δίκας δικάζομεν, καὶ τἆλλα τὴν πόλιν διοικοῦμεν, ἤδη φαμὲν τοῦτον ὡμολογηκέναι ἔργωι ἡμῖν, ἃ ἂν ἡμεῖς κελεύωμεν, ποιήσειν ταῦτα· καὶ τὸν μὴ πειθόμενον, τριχηῖ φαμὲν ἀδικεῖν· ὅτι τε γεννήταῖς οὖσιν ἡμῖν. οὐ πείθεταιॱ καὶ ὅτι τροφεῦσι· καὶ ὅτι ὁμολογήσας ἡμῖν πείθεσθαι, οὔτε πείθεται, οὔτε πείθει ἡμᾶς, εἰ μὴ καλῶς τι ποιοῦμεν· προτιθέντων</said>
    </div>
    <div type="section" n="52a">
      <said who="#Σωκράτης">ἡμῶν. καὶ οὐκ ἀγρίως ἐπιταττόντων ποιεῖν, ἃ ἂν κελεύωμεν· ἀλλὰ ἐφιέντων. δυοῖν θάτερα· ἢ πείθειν ἡμᾶς, ἢ ποιεῖν, τούτων οὐδέτερα ποιεῖॱ ταύταις δὴ φαμὲν καὶ σὲ σώκρατες· ταῖς αἰτίαις ἐνέξεσθαι, εἴπερ ποιήσεις ἃ ἐπινοεῖς· καὶ οὐχ ἥκιστα ἀθηναίων σὲ. ἀλλʼ ἐν τοῖς μάλισταॱ εἰ οὖν ἐγὼ εἴποιμι. διὰ τί δή, ᾽ΐσως ἄν μου δικαίως καθάπτοιντο λέγοντεςॱ ὅτι ἐν τοῖς μάλιστα ἀθηναίων, ἐγὼ αὐτοῖς ὡμολογηκὼς τυγχάνω ταύτην τὴν ὁμολογίανॱ φαῖεν γὰρ ἄν· ὅτι ὦ σώκρατεςॱ μεγάλα ἡμῖν</said>
    </div>
    <div type="section" n="52b">
      <said who="#Σωκράτης">τούτων τεκμήριά ἐστιν· ὅτι σοι καὶ ἡμεῖς ἠρέσκομεν. καὶ ἡ πόλιςॱ οὐ γὰρ ἄν ποτε, τῶν ἄλλων ἀθηναίων ἁπάντων, διαφερόντως ἐν αὐτῆι ἐπεδήμεις. εἰ μή σοι διαφερόντως ἤρεσκεॱ καὶ οὔτʼ ἐπὶ θεωρίαν πώποτʼ ἐκ τῆς πόλεως ἐξῆλθεςॱ <app loc="24v"><rdg>ὅτι μὴ ἅπαξ Ἰσθμόν</rdg></app> οὔτε ἄλλοσε οὐδαμόσε. <milestone unit="page" n="25r"/>εἰ μή ποι στρατευσόμενος· οὔτε ἄλλην ἀποδημΐαν <app><rdg>ἐποιήσ<gap quantity="1" unit="chars" reason="illegible"/></rdg></app>ἐποιήσω πώποτε, ὥσπερ οἱ ἄλλοι ἄνθρωποιॱ οὐδʼ ἐπιθυμία σε ἄλλης πόλεως οὐδὲ ἄλλων νόμων ἔλαβεν, εἰδέναιॱ ἀλλὰ ἡμεῖς σοι ῾ΐκανοὶ ἦμεν καὶ ἡ ἡμετέρα πόλις· οὕτω,</said>
    </div>
    <div type="section" n="52c">
      <said who="#Σωκράτης">σφόδρα ἡμᾶς ἡιροῦ· καὶ ὡμολόγεις καθʼ ἡμᾶς πολιτεύσεσθαι· τά τε ἄλλα. καὶ παῖδας ἐν αὐτηῖ ἐποιήσω· ὡς ἀρεσκούσης σοι τῆς πόλεωςॱ ἔτι τοίνυν· ἐν αὐτηῖ τηῖ δίκηι. ἐξῆν σοι φυγῆς τιμήσασθαι εἰ ἐβούλου· καὶ ὅπερ νῦν ἀκούσης τῆς πόλεως ἐπιχειρεῖς, τότε ἑκούσης ποιῆσαιॱ σὺ δέ· τότε μὲν. ἐκαλλωπίζου, ὡς οὐκ ἀγανακτῶν εἰ δέοι τεθνάναι σε· ἀλλὰ ἡιροῦ ὡς ἔφησθα πρὸ τῆς φυγῆς θάνατονॱ νῦν δὲ. οὔτʼ ἐκείνους τοὺς λόγους αἰσχύνει· οὔτε ἡμῶν τῶν νόμων ἐντρέπει· ἐπιχειρῶν διαφθεῖραιॱ πράττεις</said>
    </div>
    <div type="section" n="52d">
        <said who="#Σωκράτης">τὲ, ἅπερ ἂν, δοῦλος ὁ φαυλότατος πράξειενॱ ἀποδιδράσκειν ἐπιχειρῶν παρὰ τὰς συνθήκας τε, καὶ τὰς ὁμολογίας, καθʼ ἃς ἡμῖν συνέθου πολιτεύεσθαι· πρῶτον μὲν οὖν, ἡμῖν τοῦτʼ αὐτὸ ἀπόκριναιॱ εἰ ἀληθῆ λέγομεν, <choice n="25r"><abbr>φάσκοντ<g ref="#abb2"/></abbr><expan>φάσκοντές</expan></choice> σε ὡμολογηκέναι πολιτεύσεσθαι καθʼ ἡμᾶςॱ ἔργωι. ἀλλʼ οὐ λόγωιॱ ἢ οὐκ ἀληθῆॱ τί φῶμεν πρὸς ταῦτα ὦ κρίτων· ἄλλό τι, ἢ ὁμολογῶμεν:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἀνάγκη ὦ σώκρατες:</said>
      <said who="#Σωκράτης">“ἄλλο τι οὖν ἂν φαῖεν. ἢ συνθήκας τὰς πρὸς ἡμᾶς αὐτοὺς, καὶ ὁμολογίας παραβαίνειςॱ οὐχ ὑπὸ</said>
    </div>
    <div type="section" n="52e">
      <said who="#Σωκράτης">ἀνάγκης ὁμολογήσας· οὐδὲ ἀπατηθεὶς· οὐδὲ ἐν ὀλίγωι χρόνωι ἀναγκασθεὶς βουλεύσασθαι· ἀλλʼ ἐν ἔτεσιν ἑβδομήκοντα· ἐν οἷς. ἐξῆν σοι ἀπιέναι· εἰ μὴ ἠρέσκομεν ἡμεῖςॱ μηδὲ δίκαιαι ἐφαίνοντό σοι αἱ ὁμολογίαι εἶναιॱ σὺ δὲ. οὔτε λακεδαίμονα προηιροῦ, οὔτε κρήτην. ἃς δὴ ἑκάστοτε φηὶς εὐνομεῖσθαιॱ οὔτε ἄλλην οὐδὲμίαν, τῶν ἡλληνίδων πόλεων οὐδὲ τῶν βαρβαρικῶνॱ</said>
    </div>
    <div type="section" n="53a">
      <said who="#Σωκράτης">ἀλλὰ ἐλάττω ἐξ αὐτῆς ἀπεδήμησας· ἢ οἱ χωλοί τε καὶ τυφλοί· <choice n="25r"><abbr><g ref="#abb1"/></abbr><expan>καὶ</expan></choice> οἱ ἄλλοι ἀνάπηροιॱ οὕτω σοι διαφερόντως τῶν ἄλλων ἀθηναίων, ἤρεσκεν· ἡ πόλις τε. καὶ ἡμεῖς οἱ νόμοι, δῆλον ὅτι· τίνι γὰρ ἂν πόλις ἀρέσκοι, ἄνευ νόμωνॱ νῦν δὲ δὴ οὐκ <app loc="25r"><rdg>ἐμμένεις</rdg><rdg>ἐμμενεῖς</rdg></app> τοῖς ὡμολογημένοις; ἐὰν ἡμῖν γε πείθει ὦ σώκρατες. καὶ οὐ καταγέλαστός τε <app loc="25r"><rdg>ἔσει</rdg></app> ἐκ τῆς πόλεως ἐξελθώνॱ<milestone unit="para" ed="P"/>σκόπει γὰρ δή· ταῦτα παραβὰς, καὶ ἐξαμαρτάνων τὶ τούτων, τί ἀγαθὸν ἐργάσει· σαυτὸν ἢ τοὺς ἐπιτηδείους τοὺς</said>
    </div>
    <div type="section" n="53b">
      <said who="#Σωκράτης">σαυτοῦॱ ὅτι μὲν γὰρ κινδυνεύσουσί γέ σου οἱ ἐπιτήδειοι καὶ αὐτοὶ φεύγειν· καὶ στερηθῆναι τῆς πόλεωςॱ ἢ τὴν οὐσίαν ἀπολέσαι, σχεδόν τι δῆλονॱ αὐτὸς δὲ, πρῶτον μὲν, ἐὰν εἰς <app loc="25r"><rdg>ῶν</rdg><rdg>τῶν</rdg></app> ἐγγύτατά <milestone unit="page" n="25v"/>τινα πόλεων ἔλθηιςॱ ἢ θήβαζε· ἢ μέγαράδεॱ εὐνομοῦνται γὰρ ἀμφότεραι, πολέμιος ἥξεις ὦ σώκρατες. τηῖ τούτων πολιτείαι· καὶ ὅσοιπερ κήδονται τῶν αὐτῶν πόλεων, ὑποβλέψονταί σε, διαφθορέα ἡγούμενοι τῶν νόμων· καὶ βεβαιώσεις τοῖς δικασταῖς τὴν δόξαν. ὥστε δοκεῖν ὀρθῶς τὴν δίκην</said>
    </div>
    <div type="section" n="53c">
      <said who="#Σωκράτης">δικάσαιॱ ὅστις γὰρ νόμων διαφθορεύς ἐστι, σφόδρα που δόξειεν ἂν νέων γε καὶ ἀνοήτων ἀνθρώπων διαφθορεὺς εἶναιॱ πότερον οὖν, φεύξει τάς τε εὐνομουμένας πόλεις καὶ τῶν ἀνδρῶν τοὺς κοσμιωτάτους; καὶ τοῦτο ποιοῦντι· ἆρα ἄξιόν σοι ζῆν ἔσται; ἢ πλησιάσεις τούτοις, καὶ ἀναισχυντήσεις διαλεγόμενοςॱ τίνας λόγους ὦ σώκρατες· ἢ οὕσπερ ἐνθάδε· ὡς ἡ ἀρετὴ· καὶ ἡ δικαιοσύνη· πλείστου ἄξιον τοῖς ἀνθρώποιςॱ καὶ τὰ νόμιμα· καὶ οἱ νόμοι· καὶ οὐκ οἴει ἄσχημον ἂν φανεῖσθαι τὸ τοῦ σωκράτους</said>
    </div>
    <div type="section" n="53d">
      <said who="#Σωκράτης">πρᾶγμα; οἴεσθαί γε χρήॱ ἀλλʼ ἐκ μὲν τούτων τῶν τόπων ἀπαρεῖςॱ ἥξεις δὲ εἰς Θετταλίαν, παρὰ τοὺς ξένους τοὺς κρίτωνος; ἐκεῖ γὰρ δὴ πλείστη ἀταξία καὶ ἀκολασίαॱ καὶ ΐσως ἂν, ἡδέως σου ἀκούοιεν· ὡς γελοίως ἐκ τοῦ δεσμωτηρίου ἀπεδίδρασκεςॱ σκευήν τέ τινα περιθέμενοςॱ ἢ διφθέραν λαβὼν· ἢ ἄλλα. οἷα δὴ εἰώθασιν ἐνσκευάζεσθαι, οἱ ἀποδιδράσκοντεςॱ καὶ τὸ σχῆμα τὸ σαυτοῦ καταλλάξας· ὅτι δὲ γέρων ἀνήρ· σμικροῦ χρόνου τωῖ βίωι λοιποῦ ὄντος ὡς τὸ
            εἰκός,</said>
    </div>
    <div type="section" n="53e">
        <said who="#Σωκράτης">ἐτόλμησας οὕτως <app loc="25v"><rdg>αἰσχρῶς</rdg><rdg>γλίσχρως</rdg></app> ἐπιθυμεῖν ζῆν, νόμους τοὺς μεγίστους παραβὰς, οὐδεὶς ὃς ἐρεῖ. ᾽ΐσως, ἂν μή τινα λυπηῖςॱ εἰ δὲ μή, ἀκούσει, ὦ σώκρατες. πολλὰ καὶ ἀνάξια σαυτοῦ· ὑπερχόμενος δὴ βιώσει πάντας ἀνθρώπους, καὶ δουλεύων; τί ποιῶν. ἢ εὐωχούμενος ἐν Θετταλίαι· <app loc="25v"><rdg>ὥ περ</rdg><rdg>ὥσπερ</rdg></app> ἐπὶ δεῖπνον ἀποδεδημηκὼς εἰς Θετταλίανॱ λόγοι δὲ ἐκεῖνοι οἱ περὶ δικαιοσύνης τε καὶ τῆς ἄλλης ἀρετῆς. ποῦ ἡμῖν ἔσονταιॱ</said>
    </div>
    <div type="section" n="54a">
        <said who="#Σωκράτης">ἀλλὰ δὴ τῶν παίδων ἕνεκα βούλει ζῆν· ῾ΐνα αὐτοὺς ἐκθρέψηις, καὶ παιδεύσηιςॱ τί δέ· εἰς Θετταλίαν αὐτοὺς ἀγαγὼν, θρέψεις τε, καὶ παιδεύσεις· ξένους ποιήσας. ῾ΐνα καὶ <app loc="25v"><rdg>τοῦτο</rdg><rdg>τοῦτό σου</rdg></app> ἀπολαύσωσιν· ἢ τοῦτο μὲν οὔॱ αὐτοῦ δὲ τρεφόμενοι σοῦ ζῶντος, βέλτιον θρέψονται· καὶ παιδεύσονταιॱ μὴ συνόντος σου αὐτοῖςॱ οἱ γὰρ ἐπιτήδειοι οἱ σοὶ, ἐπιμελήσονται αὐτῶν; πότερον· ἐὰν μὲν εἰς Θετταλίαν ἀποδημήσηις. ἐπιμελήσονταιॱ ἐὰν δὲ εἰς ἅιδου ἀποδημήσηις, οὐχὶ ἐπιμελήσονται· εἴπέρ γε τί ὄφελος αὐτῶν ἐστι, τῶν</said>
    </div>
    <div type="section" n="54b">
        <said who="#Σωκράτης">σοὶ φασκόντων <milestone unit="page" n="26r"/>ἐπιτηδείων εἶναι; οἴεσθαί γε χρήॱ ἀλλʼ ὦ σώκρατες πειθόμενος ἡμῖν, τοῖς σοῖς τροφεῦσι· μήτε παῖδας περὶ πλείονος ποιοῦ, μήτε τὸ ζῆνॱ μήτε ἄλλο μηδὲν. πρὸ τοῦ δικαίου· ῾ΐνα εἰς ἅιδου ἐλθὼν, ἔχης πάντα ταῦτα ἀπολογήσασθαι τοῖς ἐκεῖ ἄρχουσιν· οὔτε γὰρ ἐνθάδε σοι φαίνεται ταῦτα πράττοντι ἄμεινον εἶναι· οὐδὲ δικαιότερον. οὔτε ὁσιώτερον· οὐδὲ ἄλλωι τῶν σῶν οὐδενὶ. οὔτε ἐκεῖσε ἀφικομένωι. ἄμεινον ἔσταιॱ ἀλλὰ νῦν μὲν. ἠδικημένος ἄπει, ἐὰν ἀπίηιςॱ οὐχ ὑφʼ ἡμῶν τῶν νόμων.</said>
    </div>
    <div type="section" n="54c">
      <said who="#Σωκράτης">ἀλλὰ ὑπὸ ἀνθρώπωνॱ ἐὰν δὲ ἐξέλθηις οὕτως αἰσχρῶςॱ ἀνταδικήσας τε καὶ ἀντικακουργήσας, τὰς σαυτοῦ ὁμολογίας τε καὶ συνθήκας τὰς πρὸς ἡμᾶς παραβὰς, καὶ κακὰ ἐργασάμενος τούτους οὓς ἥκιστα ἔδει· σαυτόν τε· καὶ φίλους καὶ πατρίδα· καὶ ἡμᾶς, ἡμεῖς τέ σοι χαλεπανοῦμεν ζῶντι, καὶ ἐκεῖ οἱ ἡμέτεροι ἀδελφοὶ, οἱ ἐν ἅιδου νόμοι, οὐκ εὐμενῶς σε ὑποδέξονταιॱ εἰδότες· ὅτι καὶ ἡμᾶς ἐπεχείρησας ἀπολέσαι, τὸ σὸν μέροςॱ ἀλλὰ μή σε πείσηι κρίτων, ποιεῖν ἃ λέγει μᾶλλον,</said>
    </div>
    <div type="section" n="54d">
        <said who="#Σωκράτης">ἢ ἡμεῖςॱ ταῦτα ὦ φίλε ἑταῖρε κρίτων, εὖ  ᾽ΐσθι, ὅτι ἐγὼ δοκῶ ἀκούειν, ὥσπερ οἱ κορυβαντιῶντες, τῶν αὐλῶν δοκοῦσιν ἀκούειν· καὶ ἐν ἐμοὶ, αὕτη ἡ ἠχὴ τούτων τῶν λόγων βομβεῖ· καὶ ποιεῖ μὴ δύνασθαι τῶν ἄλλων ἀκούεινॱ ἀλλὰ ᾽ΐσθι, ὅσα γε τὰ νῦν ἐμοὶ δοκοῦντα· <app loc="26r"><rdg>ὡς</rdg></app> ἐὰν λέγηις παρὰ ταῦτα, μάτην ἐρεῖςॱ ὅμως μέντοι, εἴ τι οἴει πλέον ποιήσειν, λέγε:</said>
        <said who="#Κρίτων">ἀλλʼ ὦ σώκρατες· οὐκ ἔχω λέγειν:</said>
      <said who="#Σωκράτης">ἔα τοίνυν ὦ κρίτων·</said>
    </div>
    <div type="section" n="54e">
        <said who="#Σωκράτης">καὶ πράττωμεν ταύτηι. ἐπειδὴ ταύτηι ὁ θεὸς ὑφηγεῖται:</said>
    </div>
  </body>
</text>
</TEI>